<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ro000003" xml:lang="ro">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Conul Leonida faţă cu reacţiunea</title>
        <title type="sub">Farsă într-un act</title>
        <author>
          <persName type="pseudo">Ion Luca Caragiale</persName>
          <idno type="wikidata">Q315132</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://ro.wikisource.org/wiki/Conu_Leonida_fa%C8%9B%C4%83_cu_reac%C8%9Biunea</idno>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/ro/legalcode">CC-BY-3.0</licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Publicată pentru prima oară în revista „Convorbiri literare” anul XIII, nr. 11, 1 februarie 1880, pp. 409 – 413. Prima dată în volum: I. L. Caragiale, Teatru. Cu o prefață de d. Titu Maiorescu, Editura Librăriei Socec&amp;Co, București, 1889, pp. 83–104.</title>
            <availability>
              <licence target="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/">public domain</licence>
            </availability>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="leonida" sex="MALE">
            <persName>Leonida</persName>
          </person>
          <person xml:id="safta" sex="FEMALE">
            <persName>Safta</persName>
          </person>
          <person xml:id="efimita" sex="FEMALE">
            <persName>Efimița</persName>
          </person>
          <person xml:id="glasul">
            <persName>Glasul</persName>
          </person>
          <person xml:id="un_glas_de_femeie">
            <persName>Un Glas De Femeie</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1880">
        <desc>1880</desc>
      </event>
      <event type="premiere" when="1881-07-22">
        <desc>Reprezentată pentru prima dată la 22 iulie 1881, la Grădina Raşca, cu N. Hagiescu (Leonida) şi M. Mateescu (Efimița, în travesti), în regia lui C. I. Nottara.</desc>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ro000003" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q18543873"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Conul Leonida faţă cu reacţiunea</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Ion Luca Caragiale</docAuthor>
      </titlePage>
      <castList>
        <castItem>
          <role>LEONIDA</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>EFIMIŢA</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>SAFTA</role>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="I">
        <head>ACTUL I</head>
        <div type="scene" n="I">
          <head>SCENA I</head>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Aşa, cum îţi spusei, mă scol într-o dimineaţă, şi, ştii obiceiul meu, pui mâna întâi        şi-ntâi pe „Aurora Democratică”, să văz cum mai merge ţara. O deschiz... şi ce citesc? Uite, ţiu minte ca acuma: „11/23 Făurar... a căzut tirania! Vivat Republica!”</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Auzi colo!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Răposata dumneei – nevastă-mea a d-întâi – nu se sculase încă. Sar jos din pat şi-i strig: „Scoală, cocoană, şi te bucură, că eşti şi dumneata mumă din popor; scoală, c-a venit libertatea la putere!”</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(afirmativ)</stage>
            <p>Ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Când aude de libertate, sare şi dumneei răposata din pat... că era republicană! Zic: găteşte-te degrab’, Miţule, şi... hai şi noi pe la revuluţie. Ne îmbrăcăm, domnule, frumos, şi o luăm repede pe jos pân’ la teatru...</p>
            <stage>(cu gravitate.)</stage>
            <p>Ei, când am văzut... ştii că eu nu intru la idee cu una cu două...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ţi-ai găsit!... dumneata nu eşti d-ăia. Ehei! Ca dumneata, bobocule, mai rar cineva.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ori să zici nu ştiu ce şi nu ştiu cum, că adicătele „acu, unde eşti tu republican, ţii parte naţiunii...”</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Aş!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Dar, când am văzut, am zis şi eu: să te ferească Dumnezeu de furia poporului!... Ce să vezi, domnule? Steaguri, muzici, chiote, tămbălău, lucru mare, şi lume, lume,... de-ţi venea ameţeală nu altceva.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Bine că n-am fost în Bucureşti pe vremea aia! cum sunt eu nevricoasă, Doamne fereşte! păţeam alte alea...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ba nu zi asta; puteai trage un ce profit.</p>
            <stage>(schimbând tonul.)</stage>
            <p>Ei, cât gândeşti c-a ţinut toiul revuluţiei?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Până seara.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(zâmbind de aşa naivitate, apoi cu seriozitate)</stage>
            <p>Trei săptămâni de zile, domnule.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(minunându-se)</stage>
            <p>Nu mă-nnebuni, soro!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ce te gândeşti dumneata, că a fost aşa un bagadel lucru? Fă-ţi idee: dacă chiar Galibardi, de-acolo, de unde este el, a scris atunci o scrisoare cătră naţiunea română.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cu interes)</stage>
            <p>Zău?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Mai e vorbă!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Adică cum?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Vezi dumneata, i-a plăcut şi lui cum am adus noi lucrul cu un sul subţire ca să dăm exemplu Evropii, şi s-a crezut omul dator, ca un ce de politică, pentru ca să ne firitisească...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(curioasă)</stage>
            <p>Da’... ce spunea în scrisoare?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(cu importanţă)</stage>
            <p>Patru vorbe, numai patru, da’ vorbe, ce-i drept! Uite, ţiu minte ca acuma: „Bravos naţiune! Halal să-ţi fie! Să trăiască Republica! Vivat Prinţipatele Unite!” şi jos iscălit în original „Galibardi”.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(satisfăcută)</stage>
            <p>Apoi, atunci dacă-i aşa, a vorbit destul de frumos omul!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Hehei! unul e Galibardi; om, o dată şi jumătate!</p>
            <stage>(cu mândrie şi siguranţă.)</stage>
            <p>Ei! giantă latină, domnule, n-ai ce-i mai zice. De ce a băgat el în răcori, gândeşti, pe toţi împăraţii şi pe Papa de la Roma?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(mirată)</stage>
            <p>Și pe Papa de la Roma? Auzi, soro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ba încă ce! i-a tras un tighel, de i-a plăcut şi lui. Ce-a zis Papa – iezuit, aminteri nu-i prost! – când a văzut că n-o scoate la căpătâi cu el?... „Mă, nene, ăsta nu-i glumă; cu ăsta, cum văz eu, nu merge ca de cu fitecine; ia mai bine să mă iau eu cu politică pe lângă el, să mi-l fac cumătru.” Și de colea până colea, tura vura, c-o fi tunsă, c-o fi rasă, l-a pus pe Galibardi de i-a botezat un copil.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cu ironie)</stage>
            <p>Și-a cunoscut omul naşul!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Vezi bine!... Acu ia spune, cam câţi oameni te bate gândul că să aibă Galibardi?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Sumedenie!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ei! fugi că mor! şi adică numa’ cu o mie să...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>( (întrerupând-o)</stage>
            <p>(Da, da’ întreabă-mă să-ţi spun ce fel de oameni sunt.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ceva tot unul şi unul.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ăi mai prima, domnule, aleşi pe sprinceană, care mai de care, dă cu puşca-n Dumnezeu; volintiri, mă rog: azi aici, mâine-n Focşani, ce-am avut şi ce-am pierdut!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ei! aşa da.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Și toţi se-nchină la el ca la Christos; de hatârul lui, sunt în stare, trei zile d-a rândul, să nu mănânce şi să nu bea, dacă n-or avea ce.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ce spui, soro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ce-ţi spui eu, şi câte şi mai câte altele şi mai şi.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Bravos!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Trebuie să fie târziu, Miţule; ne culcăm?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(se scoală şi se uită la ceas)</stage>
            <p>Douăspce trecute, bobocule.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(sculându-se şi el şi mergând spre patul din stânga)</stage>
            <p>Vezi dumneata cum trece vremea cu vorba...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(dregându-şi patul)</stage>
            <p>Ei! cum le spui dumneata, să tot stai    s-asculţi; ca dumneata, bobocule, mai rar cineva.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(la pat şi intrând sub plapumă)</stage>
            <p>Miţo, ai zis matale fetii să vie mâine mai de dimineaţă ca să facă focul?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(stingând lampa)</stage>
            <p>Da.</p>
            <stage>(se-nchină şi se aşază în pat la dreapta.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(după ce s-a învârtit în pat până să-şi facă culcuşul, cu satisfacţie)</stage>
            <p>A! aaşa!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(din aşternut)</stage>
            <p>Și zi aşa cu Galibardi, ’ai?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(asemenea)</stage>
            <p>Aşa zău!... Ei! mai dă-mi încă unul ca el, şi până mâine seara, – nu-mi trebuie mai mult, – să-ţi fac republică...</p>
            <stage>(cu regret.)</stage>
            <p>Da’ nu e! Da’ o să-mi zici că cu încetul se face oţetul, ori că mai rabdă, că n-a intrat zilele-n sac.</p>
            <stage>(cu tărie.)</stage>
            <p>D-apoi bine, frate, până când tot rabdă azi, rabdă mâine? că nu mai merge, domnule, s-a săturat poporul de tiranie, trebuie republică!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Adică, zău, bobocule, de! eu, cu mintea ca de femeie, pardon să te-ntreb şi eu un lucru: ce procopseală ar fi şi cu republica?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(minunat de-aşa întrebare)</stage>
            <p>Ei! bravos! ş-asta-i bună! Cum, ce procopseală? Vezi asta- i vorba: cap ai, minte ce-ţi mai trebuie? Apoi, închipuieşte-ţi dumneata numai un condei, stăi să-ţi spui: mai întâi şi-ntâi că dacă e republică, nu mai plăteşte niminea bir...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIȚA</speaker>
            <p>Zău?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Zău... Al doilea că fieştecare cetăţean ia câte o leafă bună pe lună, toţi într-o egalitate.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Parol?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Parol... Par egzamplu, eu...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIȚA</speaker>
            <p>Pe lângă pensie?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Vezi bine; pensia e başca, o am după legea a veche, e dreptul meu; mai ales când e republică, dreptul e sfânt; republica este garanţiunea tuturor drepturilor.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cu toată aprobarea)</stage>
            <p>Aşa da.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Și al treilea, că se face şi lege de murături.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Cum lege de murături?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Adicătele că nimini să nu mai aibă drept să-şi plătească datoriile.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(crucindu-se de mirare)</stage>
            <p>Maică Precistă, Doamne! apoi dacă-i aşa, de ce nu se face mai curând republică, soro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Hei! te lasă reacţionarii, domnule? Fireşte, nu le vine lor la socoteală să nu mai plătească niminea bir! e aproape de mintea omului: de unde ar mai mânca ei lefurile cu lingura?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Aşa e... da’...</p>
            <stage>(reflectând mai adânc.)</stage>
            <p>un lucru nu-nţeleg eu.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ce lucru?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Dacă n-o mai plăti niminea bir, soro, de unde or să aibă cetăţenii leafă?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(în luptă cu somnul)</stage>
            <p>Treaba statului, domnule, el ce grije are? pentru ce-l avem pe el? e datoria lui să-ngrijească să aibă oamenii lefurile la vreme...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(lămurită)</stage>
            <p>Aşa da... vezi, mie nu-mi dădea-n gând.</p>
            <stage>(după o pauză de reflecţie.)</stage>
            <p>Ce bine ar fi! unde dă Dumnezeu odată să o mai vedem ş-asta, republica!</p>
            <stage>(Leonida începe să sforăie.)</stage>
            <p>Dormi, soro?...</p>
            <stage>(Leonida sforăie-nainte.)</stage>
            <p>A adormit.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="II">
          <head>SCENA II</head>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(Se deşteaptă şi se ridică-n pat, privind cu nedomirire către uşe şi întrebând cu neastâmpăr.)</stage>
            <p>– Cine e? (pauză.) Cine e?</p>
            <stage>(pauză; sare din pat, aleargă repede la uşă şi o încearcă dacă e bine încuiată, asemenea la fereastră, şi se-ntoarce mai puţin îngrijată să se aşeze iar la loc, făcându-şi o cruce.)</stage>
            <p>Cine ştie ce-oi fi visat!...</p>
            <stage>(se culcă şi aţipeşte iar; în orchestră melodramă; pauză; o salvă de detunături şi strigăte înmulţite; cocoana sare din pat cât colo.)</stage>
            <p>... Cine e?...</p>
            <stage>(o pauză; merge tremurând la masă, caută p-întunerec chibriturile şi aprinde lampa; foarte emoţionată, încearcă încă o dată uşa, merge în vârful degetelor la dulapul de haine, îl încuie repede, ca şi cum ar fi prins pe cineva în el, şi ascultă cu palpitaţie ce se petrece înăuntru; se uită apoi pe sub paturi şi prin toate colţurile, stinge lampa, se-nchină şi se urcă iar în pat.)</stage>
            <p>Ce-o fi ş-asta?</p>
            <stage>(deodată, s-aud o nouă salvă şi chiote prelungite; coana Efimiţa sare jos şi rămâne înmărmurită în picioare ascultând; o altă salvă şi strigăte.)</stage>
            <p>Leonido!</p>
            <stage>(zgomotul se repetă.)</stage>
            <p>Leonido!!</p>
            <stage>(pauză; zgomotul se repetă cu putere; cocoana se repede peste un scaun cu exasperare, se împiedecă şi cade peste patul lui Leonida.)</stage>
            <p>– Leonido!!!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="III">
          <head>SCENA III</head>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(sculându-se din somn spăimântat)</stage>
            <p>’ Ai! ce e?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Leonido! scoal’ că-i foc, Leonido!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(speriat)</stage>
            <p>Unde-i foc?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Scoal’ că-i revuluţie, bătălie mare afară!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Aş! vorbă să fie! Ce te pomeneşti vorbind, domnule?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Bătălie la toartă, soro: pistoale, puşti, tunuri, Leonido, ţipete, chiote, lucru mare, de am sărit din somn!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(luând-o cu binişorul)</stage>
            <p>Miţule, nu-i nimica; ştii cum eşti dumneata nevricoasă, unde am vorbit toată seara de politică, t-ei fi culcat şi cu faţa-n sus şi ai visat cine ştie ce.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(impacientată)</stage>
            <p>Leonido, deşteaptă sunt eu acuma?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Apoi de! Miţule, asta dumneata ştii.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(atinsă)</stage>
            <p>Bravos, bobocule! nu m-aşteptam ca tocmai dumneata să te pronunţi cu aşa iluzii în contra mea; te credeam mai altfel... îmi pare rău!... Cocoane Leonido, sunt deşteaptă; am auzit cum te-auz şi m-auzi... revuluţie, bătălie mare!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Bine, Miţule, stăi, nu te importa degeaba. De când m-ai deşteptat pe mine, ai mai auzit ceva?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Nu.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Apoi de! cum vine treaba asta? spune matale...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cam în nedomirire)</stage>
            <p>De, soro, ştiu şi eu?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Apoi, vezi? Dar... s-o mai luăm şi pe partea ailaltă, să vedem ce-ai să mai zici. Bine, chiar revuluţie să fi fost, să zicem; ...nu ştii dumneata că n-are nimini voie să descarce focuri în oraş? e ordin de la poliţie...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(aproape răsconvinsă)</stage>
            <p>De! bobocule, să zic şi eu cum zici, că după cum le spui dumneata, una şi cu una fac două, n-are de unde să te mai apuce omul...</p>
            <stage>(stând la gânduri şi iar îndoindu-se.)</stage>
            <p>Da’ bine, soro, am auzit, am           a-u-zit; cum s-auz ce nu era? ce-am auzit dacă nu era nimica?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ei! domnule, câte d-astea n-am citit eu, n-am păr în cap! Glumeşti cu omul!                  Se-ntâmplă...</p>
            <stage>(cu tonul unei teorii sigure)</stage>
            <p>că fiincă de ce? o să             mă-ntrebi... Omul, bunioară, de par egzamplu, dintr-un nu-ştiu-ce ori ceva, cum e nevricos, de curiozitate, intră la o idee; a intrat la o idee? fandacsia e gata; ei! şi după aia, din fandacsie cade în ipohondrie. Pe urmă, fireşte, şi nimica mişcă.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Comèdie, soro!</p>
            <stage>(minunându-se.)</stage>
            <p>Aşa o fi!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Bunioară şi la dumneata acuma, o ipohondrie trecătoare; nu-i nimica... Hai să ne culcăm: noapte bună, Miţule.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Noapte bună.</p>
            <stage>(încă nedomirită oarecum, stinge lampa şi se vâră în pat.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(după o pauză)</stage>
            <p>Nu te mai culca cu faţa-n sus, Miţule, că iar visezi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="IV">
          <head>SCENA IV</head>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ai auzit?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Ai auzit?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(sărind din pat)</stage>
            <p>E idee, Leonido?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(cu spaimă)</stage>
            <p>Aprinde lampa... &lt;didascalie&gt; (sare şi el din pat.)</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>(</p>
            <stage>aprinzând lampa)</stage>
            <p>E fandacsie, bobocule?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(tremurând)</stage>
            <p>Nu-i lucru curat, Miţule!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>E ipohondrie, soro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>E primejdie mare, domnule! Ce să fie?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ce să fie? dumneata nu vezi ce să fie? Revuluţie, bătălie mare, Leonido!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(ciudindu-se)</stage>
            <p>Bine, frate, revuluţie ca revuluţie, da’ nu-ţi spusei că nu-i voie de la poliţie să dai focuri în oraş?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(tremurând)</stage>
            <p>Voie, ne-voie, auzi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(asemenea)</stage>
            <p>Auz; da’ nu e, nu se poate să fie revuluţie... Câtă vreme sunt ai noştri la putere, cine să stea să facă revuluţie?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>De! întreabă-mă să te-ntreb...</p>
            <stage>(zgomot mare.)</stage>
            <p>Auzi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Unde mi-este gazeta?</p>
            <stage>(nervos) &lt;?didascalie&gt; că dacă o fi să fie revuluţie, trebuie să spuie la „Ultime ştiri”. Unde mi-e gazeta?  (merge la masă, ia gazeta, îşi aruncă ochii pe pagina a treia şi dă un ţipăt.)</stage>
            <p>A!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIȚA</speaker>
            <p>Ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(pierdut)</stage>
            <p>Nu e revuluţie, domnule, e reacţiune; ascultă:</p>
            <stage>(citeşte tremurând)</stage>
            <p>„Reacţiunea a prins iar la limbă. Ca un strigoi în întunerec, ea stă la pândă ascuţindu-şi ghearele şi aşteptând momentul oportun pentru poftele ei antinaţionale... Naţiune, fii deşteaptă!”</p>
            <stage>(cu dezolare.)</stage>
            <p>Și noi dormim, domnule!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(asemenea)</stage>
            <p>Cine strică, soro, dacă nu mi-ai citit gazeta de cu seara!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(prăpădit)</stage>
            <p>Și pe mine mă ştiu toţi reacţionarii că sunt republican, că sunt pentru naţiune.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(tremurând şi începând să plângă)</stage>
            <p>Ce-i de făcut, soro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(stăpânindu-se ca să-i facă curaj)</stage>
            <p>Nu te speria, Miţule, nu te speria...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Iute, soro, pune mâna.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(lucrând)</stage>
            <p>Mergem la gară pân dosul Cişmegiului, şi plecăm până- n ziuă cu trenul la Ploieşti... Acolo nu mai mi-e frică: sunt între ai mei! republicani toţi, săracii!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(îngrozită, oprindu-se din lucru şi ascultând)</stage>
            <p>Soro! soro! auzi dumneata? Zavragiii vin încoace!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(asemenea)</stage>
            <p>Auz...</p>
            <stage>(tremură.)</stage>
            <p>Și cum sunt eu deochiat, drept aicea vin, să ne dărâme casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(îndoindu-se de genuchi şi înecându-se)</stage>
            <p>Nu-mi spune, soro, că mor!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Fă iute, iute!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Soro, mor! a intrat în uliţa noastră...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>Stinge lampa!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(şoptind)</stage>
            <p>Sunt la uşă.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(asemenea)</stage>
            <p>Atât mi-a fost!... Nu te mişca.</p>
            <stage>(bătăile se repetă mai tare; zgomotul s-a cam depărtat.)</stage>
            <p>Să ne ascundem în dulap...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Să lăsăm calabalâcul şi să sărim pe fereastră...</p>
          </sp>
          <sp who="#un_glas_de_femeie">
            <speaker>UN GLAS DE FEMEIE</speaker>
            <stage>(d-afară)</stage>
            <p>Dar asta, comèdie!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cu uimire, plecându-se spre uşă s-asculte)</stage>
            <p>’Ai?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(oprind-o)</stage>
            <p>St! nu te mişca!</p>
          </sp>
          <sp who="#glasul">
            <speaker>GLASUL</speaker>
            <stage>(d-afară)</stage>
            <p>Ei! Doamne!</p>
            <stage>(strigând.)</stage>
            <p>Coniţă!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(uimită)</stage>
            <p>E slujnica, Leonido, Safta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <p>St! parcă s-a mai depărtat zavera!</p>
          </sp>
          <sp who="#glasul">
            <speaker>GLASUL</speaker>
            <stage>(d-afară)</stage>
            <p>Deschide, cocoană, să fac focul.</p>
            <stage>(O pauză, Leonida şi Efimiţa ascultă uimiţi, neştiind ce să crează.)</stage>
            <p>Vai de mine! nu-i bună asta! a păţit boierii ceva!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>E Safta...</p>
            <stage>( vrea să meargă la uşă.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(oprind-o)</stage>
            <p>St! nu deschide o dată cu capul!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(nemaiputând răbda şi zmucindu-se)</stage>
            <p>Trebuie să deschiz, soro, că-ncepe dobitoaca să ţipe şi-i mai rău: ne dă de gol la zavragii!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(comprimându-şi inima şi cu un ton de supremă resignare)</stage>
            <p>Deschide!</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(mergând în vârful degetelor la uşă, întreabă cu gura jumătate)</stage>
            <p>Cine e?</p>
          </sp>
          <sp who="#glasul">
            <speaker>GLASUL</speaker>
            <stage>(d-afară)</stage>
            <p>Eu, cocoană; am venit să fac focul.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(stă un minut la îndoială, apoi se hotărăşte şi, dând în lături baricada, deschide, şi cu glasul alterat)</stage>
            <p>Haide, intră.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="V">
          <head>SCENA V</head>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(mişcată, cu tonul misterios)</stage>
            <p>Ce-i afară, Safto?</p>
          </sp>
          <sp who="#safta">
            <speaker>SAFTA</speaker>
            <stage>(care a intrat cu un braţ de lemne)</stage>
            <p>Bine, cocoană, ce să fie! Da’ pân-acuma n-am putut în- chide ochii: toată noaptea a fost masă mare la băcanul din colţ; acu d-abia s-a spart cheful. Adineaori a trecut p-aici vreo câţiva, se duceau acasă pe două cărări; era şi Nae Ipingescu, ipistatul, beat frânt; chiuia şi trăgea la pistoale... obicei mitocănesc.</p>
          </sp>
          <sp who="#safta">
            <speaker>SAFTA</speaker>
            <p>Știi, a făcut oamenii chef, c-aseară a fost lăsata-secului.</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(înseninându-se şi prinzând limbă, cătră Leonida cu umor)</stage>
            <p>A fost lăsata, secule!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(îmbărbătat)</stage>
            <p>Ei vezi?</p>
            <stage>(plin de triumful teoriei.)</stage>
            <p>Tot vorba mea, domnule! Omul, bunioară, de par egzamplu, dintr-un nu-ştiu-ce ori ceva, cum e nevricos, de curiozitate, intră la o idee; a intrat la o idee? fandacsia e gata; ei! şi după aia, din fandacsie cade în ipohondrie.</p>
            <stage>(către cocoana.)</stage>
            <p>Văzuşi?</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <stage>(cu chef)</stage>
            <p>Ei! soro! parcă ziceai că nu e voie de la poliţie să se dea cu pistoale în oraş?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonida">
            <speaker>LEONIDA</speaker>
            <stage>(sigur)</stage>
            <p>Apoi bine, nu vezi dumneata că aici a fost chiar poliţia în persoană...</p>
          </sp>
          <sp who="#efimita">
            <speaker>EFIMIŢA</speaker>
            <p>Ei, bobocule, apăi cum le ştii dumneata toate, mai rar cineva! &lt;didascalie&gt;  (aprinde lampa.)</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
